<resources>
    <string name="app_name">Catatan Novel</string>

    <string name="novel_name">Judul Novel</string>
    <string name="author">Penulis</string>
    <string name="description">Deskripsi</string>

    <string name="my_name">Hafiz Ibrahim</string>
    <string name="my_email">hafizzibrahimm0@gmail.com</string>

    <string name="contact_person">Contact Person</string>
    <string name="instagram">Instagram</string>
    <string name="linkedin">Linked In</string>
    <string name="whatsapp">WhatsApp</string>

    <string name="my_instagram">hafizibrahimm_</string>
    <string name="my_linkedin">https://www.linkedin.com/in/hafiz-ibrahim-1b142628a/</string>
    <string name="my_whatsapp">+62 8787 4711 053</string>


    <string-array name="data_name">
        <item>Perahu Kertas</item>
        <item>Sang Pemimpi</item>
        <item>Rumah Kaca</item>
        <item>Cantik Itu Luka</item>
        <item>Daun Yang Jatuh Tak Pernah Membenci Angin</item>
        <item>Negeri 5 Menara</item>
        <item>Ronggeng Dukuh Paruk</item>
        <item>Anak Semua Bangsa</item>
        <item>Laskar Pelangi</item>
        <item>Bumi Manusia</item>
    </string-array>

    <string-array name="data_author">
        <item>Dee Lestari</item>
        <item>Andrea Hirata</item>
        <item>Pramoedya Ananta Toer</item>
        <item>Eka Kurniawan</item>
        <item>Tere Liye</item>
        <item>A. Fuadi</item>
        <item>Ahmad Tohari</item>
        <item>Pramoedya Ananta Toer</item>
        <item>Andrea Hirata</item>
        <item>Pramoedya Ananta Toer</item>
    </string-array>

    <string-array name="data_description">
        <item>
            Kugy dan sahabatnya sejak kecil, Noni, bisa bersama lagi setelah sekian tahun terpisah. Mereka kuliah di Bandung. Pacar Noni, Eko, juga reuni lagi dengan sepupunya, Keenan. Keempatnya langsung menjadi akrab. Kugy meresmikan kelompok pertemanan dengan nama Pura-Pura Ninja. Namun, mulai terjadi friksi di antara mereka. Semua berawal dari Noni yang berniat menjodohkan Keenan dengan sepupunya, Wanda. Menurutnya, Keenan yang hobi melukis dirasa cocok dengan Wanda, seorang kurator muda dan pemilik galeri terkenal, Warsita, di Jakarta. Padahal, di tengah persahabatan yang mereka jalin, diam-diam Kugy dan Keenan saling jatuh cinta. Kugy yang senang menulis dongeng merasa menemukan partner yang pas dalam diri Keenan, meski sebenarnya Kugy punya kekasih, Joshua alias Ojos, yang dipacarinya sejak SMA. Lengah dengan kedekatan Keenan dan Wanda, Kugy akan menjadi guru sukarelawan di sekolah darurat bernama Sakolah Alit. Di Sekolah Alit, Kugy menemukan dunia baru. Murid-murid didikannya, yang dipimpin seorang anak bernama Pilik, memberinya inspirasi menulis dongeng petualangan berjudul Jenderal Pilik dan Pasukan Alit. Sementara itu, Wanda berusaha memenangkan hati Keenan, dengan terpaksa melakukan tipu daya yang malah membuat Keenan terpuruk dan hilang kepercayaan diri untuk melukis. Belum lagi Keenan sudah berontak kepada ayahnya yang tidak pernah setuju hobi melukisnya. Kugy ikut kecewa dengan sikap Keenan. Ketika keduanya bertengkar, tak sengaja dongeng tentang Pilik yang ditulis Kugy tertinggal dan Keenan menyimpannya. Putus asa, Keenan memutuskan kabur ke Ubud, Bali. Ia menumpang di rumah Pak Wayan, sahabat lama ibunya. Berkat dorongan beliau, keponakan Pak Wayan bernama Luhde, dan terinspirasi dongeng yang ditulis Kugy, Keenan menemukan cintanya kembali kepada melukis. Kemudian, mulai terjalin hubungan cinta antara Keenan dan Luhde. Lulus kuliah Kugy langsung bekerja di sebuah biro iklan di Jakarta sebagai copywriter. Di sana, ia bertemu dengan Remigius, atasannya sekaligus sahabat abangnya. Remi melihat sesuatu yang lain. Ia menyukai Kugy bukan hanya karena ide-idenya, namun juga semangat dan kualitas unik yang senantiasa terpancar dari Kugy. Akhirnya Remi harus mengakui bahwa ia mulai jatuh hati. Ketulusan Remi meluluhkan hati Kugy. Sedangkan Keenan, karena kondisi kesehatan ayahnya yang memburuk, terpaksa kembali ke Jakarta, menjalankan perusahaan keluarganya. Pertemuan antara Kugy dan Keenan tidak terelakkan. Bahkan empat sekawan ini bertemu lagi. Semuanya dengan kondisi yang berbeda. Dan kembali hati mereka diuji.
        </item>
        <item>
            Sang Pemimpi merupakan buku ke-2 dari Andrea Hirata yang menceritakan tentang masa SMA tiga orang pemuda yang bernama Ikal, Arai dan Jimbron. Ketiga remaja itu berasal dari Belitong dan melanjutkan sekolah di Manggar, SMA Negeri pertama di Manggar. Arai, Jimbron, dan Ikal bekerja paruh waktu sebagai kuli di pasar ikan untuk membiayai sekolahnya. Tokoh Arai dalam novel tersebut digambarkan sebagai sosok yang paling cerdas di antara kedua temannya, selalu mengutip kata-kata inspiratif dari berbagai sumber, misalnya “tak semua yang bisa dihitung bisa diperhitungkan dan tak semua yang diperhitungkan bisa dihitung.” Sedangkan Ikal yang sangat mengidolakan H. Roma Irama akan mengutip kalimat dari lirik lagu dari raja dangdut tersebut seperti “Darah muda adalah darahnya para remaja.” Kemudian Jimbron yang sangat menyukai kuda akan mengeluarkan kalimat yang tak jauh dari bahasan tentang kuda. Arai merupakan saudara jauh dari Ikal yang telah menjadi yatim piatu sejak dudu di kelas 3 SD. Ia sangat tabah menjalani kehidupannya. Bahkan ketika Ikal dan ayahnya merasa sedih dengan keadaannya, Arai malah menghibur Ikal dengan mainan buatannya. Jimbron adalah sahabat setia mereka berdua, yang sangat paham seluk-beluk tentang kuda. Ketiga remaja tersebut sering dimarahi Pak Mustar karena ulah konyol mereka. Pak Mustar digambarkan sebagai sosok yang sangat bersahaja, disiplin, dan tegas. Ia dapat juga disebut sebagai pahlawan bagi anak-anak di Belitong. Berkat Pak Mustar, Arai dan teman-temannya tak perlu menempuh jarak sejauh ratusan kilometer untuk menuju ke sekolah negeri. Pak Mustar menjadi seorang pemarah ketika anaknya tidak dapat masuk ke SMA yang susah payah ia bangun hanya karena nilai ujian kurang dari 0,25 dari batas minimal.

        </item>
        <item>
            Pada novel terakhir berjudul Rumah Kaca, sudut pandang tokoh utama berubah dari yang tadinya mengikuti tokoh Minke menjadi sudut pandang seorang polisi kolonial Belanda bernama Jacques Pangemanann yang bertugas untuk mengawasi Minke. Minke merupakan salah satu pejuang pergerakan nasional yang mendirikan sistem pengarsipan yang sistematis secara diam-diam atau melalui operasi mata-mata. Seolah Minke berada di "rumah kaca" yang gerak geriknya bisa dipantau orang dari luar. Jacques Pangemanann sendiri merupakan seorang polisi berdarah Minahasa yang ditugaskan untuk mengawasi pergerakan Minke. Dalam buku ini diceritakan secara detail bagaimana Minke diawasi oleh kepolisian Hindia Belanda yang ditugaskan kepada Jacques. Sebagaimana seri Tetralogi Pulau Buru sebelumnya, dalam novel ini juga terdapat cuplikan dari kejadian sejarah yang terjadi di masa itu yaitu kasus pembunuhan seorang prostitusi kelas atas bernama Fientje de Fenicks atau Rientje de Roo. Setelah melakukan pengawasan kepada Minke, akhirnya Minke pun ditangkap dan diasingkan ke pulau terpencil di Maluku Utara. Meski Jacques harus melaksanakan tugasnya dengan menangkap Minke. Ia sadar bahwa musuh sebenarnya bukanlah Minke dan pengikutnya, tetapi dinamika sosial yang tengah bangkit saat itu.
        </item>
        <item>
            Novel Cantik Itu Luka becerita tentang alur hidup Dewi Ayu, pelacur cantik di zaman kolonial. Garis hidup dan keturunan Dewi Ayu sangat unik, mulai dari silsilah ayah-ibu hingga anak-anaknya yang kelak banyak membawa pengaruh di Halimunda, wilayah rekaan Eka Kurniawan. Sejak kecil, Dewi Ayu tumbuh tanpa asuhan ayah dan ibu yang terusir karena kawin sedarah (perkawinan saudara tiri). Dewi Ayu diasuh oleh kakek-neneknya. Ia tumbuh menjadi gadis kuat dan pemberani. Salah satu bukti keberaniannya adalah ketegarannya hidup di penjara saat Jepang menyerang Hindia Belanda. Di tempat penahanan itulah, Dewi Ayu menyerahkan kesuciannya demi membantu rekannya di barak penampungan. Dua tahun kemudian, Dewi Ayu termasuk salah satu di antara 19 gadis tahanan yang dipindahkan ke rumah mewah yang dikelola Mama Kalong. Di tempat itulah, Dewi Ayu memulai hidupnya sebagai pelacur untuk melayani nafsu para tentara Jepang. Selama menjadi pelacur, Dewi Ayu melahirkan empat anak perempuan. Semuanya tidak jelas identitas ayahnya. Sebagaimana ibunya, tiga dari putri Dewi Ayu berparas sangat cantik. Dewi Ayu merasa bahwa mengasuh anak-anak yang sangat cantik amat merepotkan. Karena itulah, ketika hamil anak keempat, ia berharap bahwa anaknya menjadi anak buruk rupa dan demikianlah yang terjadi. Akan tetapi, Dewi Ayu tidak sempat menyaksikan putri bungsunya tersebut. Ironisnya, sebelum ia meninggal, Dewi Ayu memberi nama putri buruk rupanya itu dengan nama Si Cantik. Demikianlah kehidupan Si Cantik yang penuh luka. Nama yang ia emban sangat memberatkan hidupnya karena senyatanya ia berparas buruk rupa, tidak cantik rupawan sama sekali.
        </item>
        <item>
            Saat itu usia Tania masih 8 tahun dan hidup bersama ibu serta adiknya, Dede. Kehidupan keluarga yang awalnya berkecukupan menjadi sangat kekurangan, sampai hingga akhirnya mereka diusir dari rumah kontrakan karena uang habis. Mereka hidup di jalanan. Tania putus sekolah dan memaksanya tiap hari untuk mengamen bersama Dede. Keduanya menyambangi bus-bus yang lewat demi mengantongi recehan-recehan dari lantunan lagunya yang sumbang. Suatu hari, kaki Tania tertusuk paku payung ketika mengamen. Pria bernama Danar datang untuk membantunya. Komunikasi mereka ternyata berlanjut usai pertemuan tersebut. Danar ternyata pria baik hati. Dirinya mengusahakan keluarga Tania untuk mendapatkan tempat tinggal layak. Tania juga bisa bersekolah lagi sampai akhirnya mendapatkan beasiswa untuk belajar di Singapura. Masa depan Tania tampak cerah dengan statusnya sebagai orang terpelajar. Di samping itu, Tania juga merasakan getaran cinta yang ditujukan bagi pahlawan keluarganya, Danar. Dirinya juga yakin jika Danar memiliki rasa yang sama. Namun, bak disambar petir, suatu hari Danar memperkenalkan Ratna kepada Tania. Danar mengatakan bahwa Ratna adalah kekasihnya. Sontak Tania terkejut seakan tidak percaya dengan kenyataan itu. Tania makin kesal dengan Danar dan Ratna. Sampai akhirnya, ibu Tania meninggal dunia setelah kanker paru stadium 4 yang diderita selama ini makin parah. Tania sangat sedih dan Danar menjadi orang pertama yang memberikan dukungan agar dirinya tetap tegar dan ikhlas. Setelah kepergian sang ibu, Tania bertekad belajar hingga sukses dan menjadikan hidupnya dengan Dede lebih baik. Saat acara kelulusan sekolah menengah di Singapura, Danar dan Ratna menghadiri prosesi tersebut. Di waktu itu pula, Danar memberitahu Tania bahwa dirinya akan menikah dengan Ratna. Tania mendadak bersedih. Dia pun berubah sikap dengan menghindari Danar sejak saat itu. Puncaknya, Tania tidak menghadiri pernikahan Danar dan Ratna, lalu memutuskan tidak akan menemui mereka kembali. Beberapa bulan berjalan, Tania ingin pulang ke Indonesia secara diam-diam agar tidak sampai diketahui Danar. Namun, akhirnya Danar tahu juga dan mereka sempat berkomunikasi. Tania lalu kembali ke Singapura untuk melanjutkan kuliahnya. Beberapa waktu usai wisuda, Ratna mengirim pesan ke Tania bahwa sikap Danar berubah akhir-akhir ini. Danar menjadi pendiam dan sering pulang malam. Tania yang masih memendam rasa cinta pada Danar, memutuskan untuk pulang. Dia ingin tahu ada apa sebenarnya dengan Danar. Belum sempat bertemu, Dede bercerita bahwa Danar ternyata diam-diam menyukai kakaknya itu namun memendamkan karena perbedaan usia yang terlampau jauh. Sampai akhirnya, Tania dan Danar bertemu lalu mengungkapkannya perasaan cintanya masing-masing. Keduanya menyadari cinta mereka tak mungkin bersatu karena ada Ratna yang telah dinikahi Danar dan sekarang mengandung anaknya. Kenyataan tersebut membuat Tania memutuskan kembali ke Singapura dan melupakan semua kisah cintanya yang pilu.
        </item>
        <item>
            Dia anak remaja yang masih duduk di bangkung Madrasah Tsanawiyah (Mts) di daerah Minangkabau, Bukittinggi, Sumatera Barat. Di sekolahnya, Alif berteman karib dengan Randi. Mereka juga saling bersaing secara fair dalam prestasi. Saat lulus nantinya, kedua berkeinginan melanjutkan pendidikan di SMA Bukittinggi. Sayangnya, meski modal nilai sudah menyukupi untuk masuk SMA tersebut, Amak dari Alif tadak merestuinya untuk masuk SMA. Amak berkeinginan agar Alif bisa melanjutkan ke sekolah agama. Tentu saja, Alif menjadi sangat sedih dengan ketidaksetujuan Amaknya. Hingga suatu hari, pamannya yang bernama Etek Gindo menyurati Alif dan menawarinya agar masuk ke sebuah sekolah agama di Pulau Jawa. Tawaran dari pamannya yang tinggal di Mesir itu disambut positif. Akhirnya, Alif mendaftar untuk mengikuti ujian demi menjadi santri Pondok Madani. Alif diantar ayahnya menuju Pondok Madani menggunakan bus. Dia berhasil dalam ujian yang diikuti ribuan calon santri. Kini, Alif terdaftar resmi sebagai santri pondok tersebut. Dalam kehidupan sehari-hari, Alif terikat peraturan ketat. Kegiatannya pun berjajar dari pagi sampai malam. Salah satu aturan di pondok pesantren itu adalah bercakap dalam bahasa Arab dan bahasa Inggris dalam sepekan secara bergantian. Tidak mudah bagi Alif menyesuaikan diri dengan aturan di lingkungan pondok. Namun, dirinya bertekad untuk mampu menghadapi semua rintangan. Namun, ada kalanya juga Alif melanggar peraturan. Misalnya, pernah suatu saat Alif dan temannya terlambat melaksanakan salat berjamaah lima menit dari jadwalnya. Mereka dihukum untuk berdiri sembari tangan menjewer kuping teman-teman di sampingnya. Gara-gara hukuman ini, Alif makin dekat keakrabannya dengan Baso, Raja, Dulmajid, Atang dan Said sebagai sesama santri. Mereka semua akhirnya menjadi teman karib. Mereka saling berbagi mimpi dan mendiskusikan berbagai hal dengan menjadi sebagai tempat berkumpulnya. Sepanjang masa belajar di Pondok Madani, Alif mulai mendapatkan berbagai ilmu baru di bidang agama, kecakapan, dan hal-hal umum. Sampai di ujung, Alif pun berhasil menyelesaikan pendidikan di pondok. Semenjak itu, Alif dan teman-temannya berpisah sampai beberapa tahun lamanya. Kendati demikian, saat di pondok, mereka semua memiliki cita-cita ingin berkunjung ke Traval Gare Square di Eropa yang kata para ustadz menjadi lokasi kemunculan tokoh-tokoh Islam inspiratif. Harapan itu terwujud. Geng pertemanan bernama Shahibul Menara itu akhirnya melakukan pertemuan di Eropa.
        </item>
        <item>
            Srinthil adalah bocah berusia 11 tahun yang berprofesi sebagai ronggeng. Dia dianggap keturunan Ki Secamenggala yang diyakini dapat mengembalikan citra pedukuhan. Masyarakat setempat meyakini kehadiran Srinthil menjadi pelengkap. Mereka meyakini kelengkapan dukuh terdiri dari keramat Ki Secamenggala, seloroh cabul, sumpah serapah, dan ronggeng bersama perangkat calungnya. Srinthil adalah anak yatim piatu. Kedua orang tuanya meninggal bersama 16 penduduk lain yang mengalami keracunan tempe bongkrek. Kedua orang tua Srinthil merupakan pembuat tempe itu. Srinthil yang kala itu masih bayi, lalu dirawat kakek-neneknya. Kakeknya meyakini Srinthil sudah kerasukan indang ronggeng dan dilahirkan sebagai ronggeng dengan restu arwah Ki Secamenggala. Karena anggapan seperti itulah, Srinthil digembleng menjadi ronggeng. Kartareja, sang dukun ronggeng, mengajak Srinthil mengikuti tahapan sebagai ronggeng sesungguhnya. Sebagai awalan, Srinthil mandi kembang di depan cungkup makam Ki Secamenggala. Tahapan lain yang dilalui Srinthil adalah buka kelambu. Dirinya tidak bisa memungut bayaran saat berpentas jika belum melalui tahapan ini. Di lain sisi, ada Rasus yang keberatan jika Srinthil harus melalui semua syarat tersebut. Dia adalah teman main Srinthil sejak kecil. Rasus merasa sakit hati dan cemburu karena Srinthil menjadi ronggeng. Profesi ronggeng artinya Srinthil menjadi milik umum. Kegadisan Srinthil disayembarakan. Rasus makin marah saat dirinya yang berusia 14 tahun itu tidak bisa berbuat banyak pada gadis yang dicintainya. Hingga suatu hari, terjadi pertengkaran antara Dower dan Sulam di emper samping rumah Kertareja untuk memperebutkan keperawanan Srinthil. Rasus yang juga berada di sisi lain rumah tersebut, tidak bisa melakukan apa pun. Kartareja menyaratkan seringgit uang emas untuk nilai keperawanan Srinthil. Tapi, Srinthil mendadak muncul dari belakang rumah Kartareja dan mendatangi Rasus. Dia meminta Rasus untuk menggaulinya. Srinthil lebih suka kehilangan keperawanan karena Rasus, ketimbang dengan dua orang yang sedang memperebutkannya. Rasus mengiyakan permintaan Srinthil. Setelah itu, giliran Dower dan Sulam. Sementara Kartareja menikmati hasil menjadi mucikari berupa seringgit uang emas dari Sulam, lalu seekor kerbau dan dua keping perak dari Dower. Meski bisa mendapatkan keperawanan Srinthil, Rasus justru makin benci padanya karena pekerjaan ronggeng itu. Rasus pergi meninggalkan Dukuh Paruk dan meninggalkan sosok Srinthil sebagai bayang-bayang ibunya yang telah pergi entah ke mana. Srinthil sempat menawarkan dirinya pada Rasus untuk dinikahi. Namun, Rasus sudah yakin dengan keputusan untuk menolaknya.
        </item>
        <item>
            Cerita dalam novel Anak Semua Bangsa dimulai dengan kesedihan. Annelies, pujaan hati Minke, meninggal di negeri Belanda setelah di paksa ikut bersama walinya yang sah secara hukum Maurits Mellema, yang tak lain adalah saudara tirinya. Untuk mengurangi rasa sedih yang dialami, Nyai Ontosoroh, mengajak Minke untuk pergi ke Tulangan, mengunjungi keluarga mertuanya tersebut. Di Tulangan, Minke, bertemu dengan kaumnya yang menderita akibat kebijakan pemerintah kolonial. Minke bertemu dengan Surati, adik Nyai Ontosoroh, yang memiliki cerita pahit Tuan Besar Kuasa penguasa Pabrik Gula Tulangan, Frits Homerus Vlakkenbaaij, atau sering dilafalkan dengan sebutan Plikembloh. Ia juga bertemu dengan Trunodongso, petani di Tulangan yang menolak menyerahkan tanahnya kepada Pabrik Gula. Ia bersama petani lain yang juga menolak menyerahkan tanah melakukan perlawanan dengan caranya sendiri. Dari cerita-cerita tersebut, Minke akhirnya memutuskan untuk membela hak kaum bumi putera. Ia mulai menulis di surat kabar mengenai ketidakadilan yang dialami oleh rakyat kelas bawah. Tapi, semua tulisannya itu ditolak oleh koran-koran Belanda. Pada akhir cerita, timbul kesadaran dalam diri Minke, bahwa dia harus menulis dengan bahasanya sendiri tentang rakyatnya, dan akan dibaca oleh sebangsanya sesama bumi putera.
        </item>
        <item>
            Novel Laskar Pelangi menceritakan kisah kehdiuoan 10 anak hebat yang memiliki semangat juang untuk tetap bersekolah di kampung Gantung, Kepulauan Bangka Belitung. Kesepuluh anak itu dinamai Laskar Pelangi, dan diantarnya bernama Ikal, Lintang, Sahara Aulia Fadillah, Mahar Ahlan, Syahdan Noor Aziz, Muhammad Jundullah Gufron Nur Zaman atau A kiong, Samson atau Borek, Mukharam Kudai Khairani, Trapani Ihsan Jamari, dan Harun Ardhili Ramadhan. Mereka semua bersekolah di SD Muhammadiyah Gantung dan dibimbing oleh Bu Muslimah dan Pak Harfan. Selama mereka bersekolah, mereka juga mendapatkan teman baru, seorang pindahan dari SD PN Timah bernama Flo. Cerita dimulai dari penerimaan siswa dan siswi baru di SD Muhammadiyah Gantung dimana hanya ada 9 orang murid yang mendaftat. Hal ini membuat Bu Muslimah, Pak Harfan, serta seluruh orang tua murid merasa cemas. Ini dikarenakan Pemerinta daerah setempat akan telah mengunumkan bahwa sekolah dasar Ini harus memiliki minmal 10 murid baru agar kegatan sekolah tetap berjalan. Karena murid ke 10 yang ditunggu tidak datang-datang juga, Dengan kekecewaan yang mendalam, Pak Harfan harus menetapkan keputusan yang berat. Namun, di tengah situasi tersebut, datanglah seorang murid baru yang menjadi penyelamat bagi sekolah, para murid baru, serta para orang tua atau wali. Murid ini bernama Harun Ardhli Ramadhan, seorang anak yang memiliki keterbelakangan mental namun memilki semangat yang tinggi untuk bersekolah. Kebersamaan mereka pun dimulai sejak saat itu. Selama menempuh pendidikan, Bu Muslimah dan Pak Harfan mengajar dan membimbing mereka dengan penuh semangat dan dedikasi. Para murid pun juga belajar dengan penuh semangat. Karena kekompakan dan semangat mereka, Bu Muslimah pun menjuluki mereka “Laskar Pelangi”. Tidak hanya Bu Muslimah dan Pak Harfan, SD Muhammadiyah Gantung juga memilki guru yang juga merangkap sebagai kepala sekolah bernama Pak Harfan Effendi Noor. Sama seperti kedua guru lainnya, beliau juga megajar dengan penuh semangat. Bahkan, beliau juga kerap kali menyelippkan kisah teladan nabi dan rasul. Di tengah keterbatasan yang ada, para anggota “Laskar Pelangi” harus menghadapi berbagai rintangan untuk menggapai mimpi mereka. Kisah perjalanan mereka akan diwarnai dengan berbagai macam pengalaman emosional baik itu yang membahagaikan maupun yang mengharukan.
        </item>
        <item>
            Pada konteks masyarakat kala itu, golongan priayi tinggi diberi hak istimewa untuk menduduki karier yang terhormat, selama ia patuh pada tuntutan sistem yang ada. Sistem yang dimaksud adalah berperilaku dengan mengikuti kebudayaan priayi dan tunduk pada kemauan penguasa kolonial, yang memanfaatkan golongan priayi untuk mengukuhkan kekuasaan. Dalam novel ini, Pram mengisahkan pula jalinan cinta Minke dengan Annelies, putri Herman Mellema dengan Nyai Ontosuroh, dan akhirnya menikahinya. Hubungan ini pula yang membawanya pada petualangan yang “menggugah”, dan menjadi bumbu pelengkap dalam kisah Minke. Minke tergambar sebagai “sosok pribumi” penuh privilese, cerdas, dan liyan daripada golongannya. Tulisan-tulisan Minke dalam majalah berbahasa Belanda misalnya, membuat Asisten Residen mengundangnya sebagai tamu kehormatan, bahkan kemudian menjadikannya sahabat keluarga. Namun, kehidupan penuh privilese ini justru secara berangsur membuatnya tersadar, bahwa dirinya berada dalam masyarakat rasialis. Ia menemukan pula bahwa sistem etis sekalipun, tidak dapat menerima masyarakat bangsanya (baca: pribumi). Di sisi lain, kondisi masyarakat Indonesia pada saat itu pun dihadapkan pada kehidupan yang dengan ketat melaksanakan praktik feodalisme, termasuk oleh keluarganya sendiri. Dua premis cerita tersebut lah yang menguat sepanjang isi novel. Melalui interaksinya dengan masyarakat kolonial, membuatnya mengerti akan adanya sistem yang bersifat rasialis dalam masyarakat. Juga, persahabatannya dengan pelukis Prancis, Jean Marais, bekas prajurit KNIL yang pernah terlibat dalam perang Aceh, turut membongkar sistem kolonial dari segi lain lagi. Puncaknya, setelah kematian Herman Mellema, datang putusan pengadilan Amsterdam untuk menyita seluruh harta kekayaan Herman Mellema di Hindia. Tak cukup sampai di situ, pengadilan Belanda pun tidak mengakui perkawinan Minke dengan Annelies secara hukum karena Annelies masih di bawah umur. Minke dan Nyai Ontosoroh pun terus berjuang melawan hukum kolonial ini meskipun pada akhirnya menemui kegagalan.
        </item>
    </string-array>

    <string-array name="data_photo">
        <item>https://i.ibb.co/Lrg4Hzt/perahu-kertas.jpg</item>
        <item>https://i.ibb.co/wNp3pLK/sang-pemimpi.jpg</item>
        <item>https://i.ibb.co/71H9P5c/rumah-kaca.jpg</item>
        <item>https://i.ibb.co/kHT7XQ7/cantik-itu-luka.jpg</item>
        <item>https://i.ibb.co/jHFp3bP/angin-yang-jatuh.jpg</item>
        <item>https://i.ibb.co/PFvCbDB/negeri-5-menara.jpg</item>
        <item>https://i.ibb.co/mTj2H04/ronggeng-dukuh-paruk.jpg</item>
        <item>https://i.ibb.co/kSK8Hpk/anak-semua-bangsa.jpg</item>
        <item>https://i.ibb.co/bFWrzyk/laskar-pelangi.jpg</item>
        <item>https://i.ibb.co/L6cjwqs/Bumi-Manusia.jpg</item>
    </string-array>

</resources>